\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{Interval-Schnitt-Graphen}
\label{chapter:interval-schnitt-graphen}

Stellen wir uns kurz vor, wir wären Adminstrator für eine Universität. Die ProfessorInnen sagen uns von wann bis wann sie ihre Vorlesungen halten wollen und wir müssen die Vorlesungen so auf die Hörsäale verteilen, das kein Hörsaal zu irgendeinem Zeitpunkt doppelt belegt ist. Wie viele Hörsäale brauchen wir dazu mindestens?

Als Hobby-Graphentheoretiker erkennen wir sofort: das riecht doch nach einem Graphen-Färbe-Problem. Wir interpretieren die Vorlesungen als Knoten und verbinden sie durch eine Kante, wenn sie sich zeitlich überschneiden. Die Hörsäale interpretieren wir als Farben. Die \todo{fertig schreiben}

\begin{definition}
    Ein Graph $G = (V, E)$ heißt \emph{Interval-Schnitt-Graph}, wenn eine Familie von (reellen) Intervallen $(\mathcal I_v = [a_v, b_v])_{v\in V}$ existiert, für die gilt, dass $vw\in E$ genau dann wenn $\mathcal I_v \cap \mathcal I_w \neq \emptyset$. Eine solche Familie nennen wir \emph{Intervaldarstellung} von $G$.
\end{definition}

Bemerkung: Die Wahl der reellen Zahlen als Obermenge der Intervalle ist arbiträr gewählt. Solange wir uns auf endliche Graphen beschränken, ist jede unendliche Totalordung geeignet für die Definition.\footnote{Für Graphen beliebiger Kardinalität will man die Totalordnung groß und dicht genug wählen, um genug mögliche Endpunkte für alle Intervalle zu haben. Was "genug" hier genau heißt ist aber leider nicht im Scope dieser Arbeit.} Ebenso arbiträr ist die Verwendung von abgeschlossenen Intervallen. Man kann äquivalent offene, halboffene oder gar gemischte Intervalle zur Definition verwenden. 

Bemerkung: Obwohl es in der Definition nicht gefordert ist, nehmen wir ohne Beschränkung der Allgemeinheit an, dass die Endpunkte der Intervalle alle verschieden sind. Durch klein genuge Verschiebungen der Endpunkte wird die Disjunktheit zweier Intervalle nicht verändert, also kann aus jeder beliebigen Intervalldarstellung eine solche gebaut werden.

\begin{satz}
    Interval-Schnitt-Graphen sind triangulierbar.
\end{satz}
\begin{proof}
    Sei $G = (V, E)$ ein Interval-Schnitt-Graph und $(\mathcal I_v = [a_v, b_v])_{v\in V}$ eine Intervaldarstellung davon. Sei $C = [v_1, \hdots, v_n]$ ein Cyclus mit Länge $n>3$. Es ist also zu zeigen, das $C$ eine Sehne hat. Sei $u$ der Knoten mit $b_u = \min_{v\in C} b_v$ und analog $w$ der Knoten mit $a_w = \max_{v\in C} a_v$.
    
    Fall 1: $a_w \leq b_u$
    
    Für alle $v\in C$ gilt: $$a_v\leq a_w \leq b_u \leq b_v.$$
    Es schneiden sich also alle Intervalle im Punkt $a_w$ und damit ist C sogar eine Clique, enthält also trivialerweise eine Sehne.
    
    Fall 2: $a_w > b_u$
    
    Die Intervalle von u und w überschneiden sich also nicht und können damit keine Nachbarn im Cyclus sein. Sei o.B.d.A. $u = v_1$ und $w=v_k$ mit $2 \neq k \neq n$. Betrachen wir die zwei Teile des Cyclus zwischen $u$ und $w$, die Pfade $[v_2, \hdots, v_{k-1}]$ und $[v_{k+1}, \hdots, v_n]$. Da die Pfade verbunden sind, ist die Vereinigung der dazugehörigen Intervalle zusammenhängend, sowie:
    \begin{equation*}
        \bigcup\limits_{i = 2}^{k-1} \mathcal I_{v_i} \supset [b_u, a_w] \subset \bigcup\limits_{j = k+1}^{n} \mathcal I_{v_j}
    \end{equation*}
    Für einen beliebigen Punkt $b_u < x < a_w$ gibt es also je (mindestens) ein Interval in den beiden Pfaden. Diese überschneiden sich in $x$ und sind damit durch eine Kante verbunden, die gesuchte Sehne.
\end{proof}
    
\begin{figure}[ht]
    \label{fig:fall2}
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{scope}[every node/.style={circle,draw,minimum size=0.8cm}]
            % First line (3 nodes)
            \node [fill=orange!30] (v2) at (0, 1) {$v_2$};
            \node [fill=orange!30] (v3) at (1.5, 1) {$v_3$};
            \node [fill=orange!30] (v4) at (3, 1) {$v_4$};
            
            % Second line (2 nodes, left and right)
            \node [fill=red!30] (v1) at (-0.75, 0) {$u$};
            \node [fill=green!30] (v5) at (3.75, 0) {$w$};
            
            % Third line (2 nodes)
            \node [fill=blue!30] (v6) at (2.25, -1) {$v_6$};
            \node [fill=blue!30] (v7) at (0.75, -1) {$v_7$};
        \end{scope}

        % Draw edges
        \draw (v1) -- (v2) -- (v3) -- (v4) -- (v5) -- (v6) -- (v7) -- (v1);
        \draw [dashed] (v3) -- (v7);
    \end{tikzpicture}
    
    \hspace{1em}

    \begin{tikzpicture}
        % Draw intervals as horizontal lines
            \draw[line width=4pt, color=red] (0, 0) -- (2, 0);
            \draw[line width=4pt, color=orange] (1, 1) -- (3, 1);
            \draw[line width=4pt, color=orange] (2.4, 0.5) -- (4.4, 0.5);
            \draw[line width=4pt, color=orange] (3.8, 1) -- (5.8, 1);
            \draw[line width=4pt, color=green] (5, 0) -- (7, 0);
            \draw[line width=4pt, color=blue] (3.5, -1) -- (5.5, -1);
            \draw[line width=4pt, color=blue] (1.8, -0.5) -- (3.8, -0.5);
            \node[above] at (1, 0) {$u$};
            \node[above] at (2, 1) {$v_2$};
            \node[above] at (3.4, 0.5) {$v_3$};
            \node[above] at (4.8, 1) {$v_4$};
            \node[above] at (6, 0) {$w$};
            \node[above] at (4.5, -1) {$v_6$};
            \node[above] at (2.8, -0.5) {$v_7$};

            \draw[line width=1pt] (3.1, -1.5) -- (3.1, 1.5);
    \end{tikzpicture}
    \caption{Illustration von Fall 2: Oben der Zyklus, unten die Intervalldarstellung davon. Die horizontale Linie repräsentiert den beliebigen Punkt $x$. An dieser Stelle überschneiden sich die Intervalle von $v_3$ und $v_7$, also gibt es eine Sehne zwischen diesen beiden Knoten.}
\end{figure}

\begin{satz}
    Das Komplement eines Interval-Schnitt-Graphens ist ein Vergleichbarkeitsgraph.
\end{satz}
\begin{proof}
    Sei G = (V, E) ein Interval-Schnitt-Graph und $(\mathcal I_v = [a_v, b_v])_{v\in V}$ eine Intervaldarstellung davon. Eine Kante $vw$ ist im Komplement von G genau dann, wenn die Intervalle $\mathcal I_v$ und $\mathcal I_w$ disjunkt sind. In diesem Fall muss also ein Interval ganz unter dem anderen liegen. Wir orientieren die Kante $vw$ denentsprechend so, dass sie vom unteren Interval zum oberen läuft. Das liefert uns die gewünschte Orientierung. Die Transititivität folgt aus der Transitivität der reellen Zahlen.
\end{proof}

\begin{satz}
    Interval-Schnitt-Graphen sind perfekt.
\end{satz}
\begin{proof}
    Sowohl triangulierbare Graphen als auch Ordnungsgraphen sind perfekt, und Perfektheit überträgt sich auf Komplemente. Interval-Schnitt-Graphen sind damit in einer gewissen Weise sogar doppelt perfekt.
\end{proof}

\todo{Definition: proper

Definition: Einheits-

Satz: das sind die gleichen.}

\section{Binary Decision Diagrams}

Ein \emph{Binary Decision Diagram} (kurz BDD) ist ein gerichter azyklischer Graph $D = (N, A)$ mit markierten Kanten, der Strings aus einem binären Alphabet $\Sigma := \{L, R\}$ mit einer fixierten Länge $n \in \mathbb N$ klassifiziert. Um BDDs von anderen Graphen zu unterscheiden, nennen wir die Knoten in $N$ \emph{Nodes} und die Kanten in $A$ \emph{Arcs}.

Die Nodes sind in $n+1$ viele Gruppen partitioniert: $N = N_1 \cup \hdots \cup \N_{n+1}$. Die Nodes in $N_i$ nennen wir \emph{auf Level $i$} für $1 \leq i \leq n+1$. Es gibt nur eine Node in $N_1$, die wir die \emph{Wurzel} nennen. In $N_{n+1}$ gibt es nur 2 Nodes, den \emph{0-Terminal} und den \emph{1-Terminal}.

Jede Node in $N_i$ für $i \leq n$ (also alle außer die beiden Terminals) hat zwei Arcs, die davon weggehen und bei einer Node in $N_{i+1} \cup \N_{n+1}$ enden (also entweder im nächsten Level oder bei einem Terminal). Die Länge von jedem Pfad von der Wurzel zu einer Node in $N_i$ ist also genau $i-1$ für $i \leq n$. Je eine der beiden Arcs ist mit $L$ und $R$ markiert. Wir nennen diese Arcs die \emph{$L$-Arc} und \emph{$R$-Arc} respektive.

Um nun eine String $s = c_1 \hdots c_n$ zu klassifizieren, folgen wir von der Wurzel ausgehend für $c_i$-Arcs für $i$ von 1 bis $n$. Wenn wir letztendlich auf den 1-Terminal treffen, dann wird der String $s$ \emph{akzeptiert}. Wenn wir andernfalls auf den 0-Terminal treffen, mitunter auch schon bevor wir den ganzen Sting gelesen haben, dann wird der String \emph{verworfen}.

\todo{Beispiel}






































\iffalse
\chapter*{AD sagt einer der beiden}

Wenn man die Gleichung nach $x_5$ auflöst und den binomischen Lehrsatz für $x_1$ und $x_2$ anwendet bekommt man

\begin{equation*}
    x_5 = \frac{(x_1 + x_2)^2 - 2x_3 - 3}{x_3+2}
\end{equation*}

\begin{equation}
    (x_1 + x_2)^2 = x_3x_5 + 2(x_3 + x_5) + 3
\end{equation}

Hat $4a^2 = bc + 2(b+c) + 3$ unendlich viele Lösungen?

%%

Der zweite Spieler hat also nur Kontrolle über welche Quadratzahl $n^2$ mit $n := x_1 + x_2$ in dem Term auftaucht, wobei der erste Spieler eine untere Schranke für $n \geq x_1$ festsetzt.

Damit der erste Spieler gewinnt, muss der Term rechts eine nicht negativ und ganzzahlig sein. Damit der Term nicht negativ ist, muss der erste Spieler $x_1$ hinreichend groß und $x_3$ hinreichend klein wählen. Der zweite Spieler kann mit $x_2$ den Term nur vergrößern.

Falls $n^2$ ungerade ist, dann ist der Zähler gerade und damit kann der erste Spieler gewinnen, indem er $x_3 = 0$ setzt.

Falls $n^2$ gerade ist, dann ist es sogar durch 4 teilbar, da es eine Quadratzahl ist. Setze $n^2 = 4k^2$. Die entscheidene Gleichung ist nun umgeformt:

\begin{equation*}
    4k^2 - 3 = x_3x_5 + 2x_3 + 2x_5
\end{equation*}

Modulo 2 betrachtet sehen wir, dass $x_3$ und $x_5$ ungerade sein müssen. Modulo 4 betrachtet:
\begin{align*}
  1 &\equiv x_3x_5 + 2x_3 + 2x_5 &\mod 4 \\
    &\equiv x_3x_5 + 2 + 2 &\mod 4 \\
    &\equiv x_3x_5 &\mod 4
\end{align*}

Also gilt $x_3 \equiv x_5 \equiv 1 \mod 4$ oder $x_3 \equiv x_5 \equiv 3 \mod 4$.

Betrachten wir die Gleichung modulo 3:
\begin{align*}
    k^2 &\equiv x_3x_5 + 2x_3 + 2x_5 &\mod 3
\end{align*}

Die linke Seite kann nur 0 oder 1 sein. Vollständige Überprüfung der 9 Möglichkeiten für $x_3$ und $x_5$ zeigt:
\begin{itemize}
    \item Wenn $k^2 \equiv 0$, dann $x_3 \equiv x_5 \equiv 0$ oder $x_3 \equiv x_5 \equiv 2$
    \item Wenn $k^2 \equiv 1$, dann o.B.d.A\footnote{oder andersrum} $x_3 \equiv 0$ und $x_5 \equiv 2$.
\end{itemize} 

\begin{verbatim}    
  0 1 2
0 0 2 1
1 2 2 2
2 1 2 0
\end{verbatim}


\begin{verbatim}
                               1 1
           0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
x3 mod 4     a   b   a   b   a   b
x5 mod 4     a   b   a   b   a   b
k² = 0
x3 mod 3   c   d c   d c   d c   d
x5 mod 3   c   d c   d c   d c   d
k² = 1
x3 mod 3   c   d c   d c   d c   d
x5 mod 3   d   c d   c d   c d   c
\end{verbatim}

Betrachten wir die Gleichung modulo 12:
\begin{align*}
    4k^2 - 3 &\equiv x_3x_5 + 2x_3 + 2x_5 &\mod 12
\end{align*}




Ergo sind ist $x_3$ und $x_5$ immer 3 oder 11 mod 12.
\fi

\iffalse
\chapter{Kartenrätsel}

\section{Babymode}

Angenommen wir haben nur eine Karte pro Farbe. Die Wahrscheinlichkeit, dass die blaue Karte in der Hand ist, ist $\frac{k}{n}$. Ist dies der Fall, dann sind für die rote Karte $k-1$ Plätze in der Hand und $n-1$ Plätze im ganzen Deck übrig, also ist die Wahrscheinlichkeit für die rote Karte $\frac{k-1}{n-1}$. Analog für die grüne Karte.

\begin{equation*}
    P(X) = \blue{\frac{k}{n}} \cdot \red{\frac{k-1}{n-1}} \cdot \green{\frac{k-2}{n-2}}
\end{equation*}

\section{Easymode}

Ok, jetzt mit zwei Karten pro Farbe. Wir nummerieren die Farbkarten jeweils durch, also haben eine 1-Blau und eine 2-Blau, und so weiter. Die Wahrscheinlichkeit, dass die 1-Blau in der Hand ist, ist wieder $\frac{k}{n}$. Wenn nicht, betrachten wir die 2-Blau. Die Wahrscheinlichkeit, das die 2-Blau in der Hand ist und die 1-Blau nicht (das fordern wir, damit wir nicht doppelt zählen) ist $\frac{n-k}{n}\cdot\frac{k}{n-1}$. Diese Fälle sind exklusiv, also können wir die Wahrscheinlichkeiten einfach addieren.

Man beachte, das wir nur in beiden Fällen nur einen Spot auf der Hand für eine blaue Karte reserviert haben. Im ersten Fall wird die 2-Blau gar nicht erwähnt und verhält sich dementsprechend genau wie eine weiße Karte, und im zweiten Fall ist die 1-Blau explizit nicht in der Hand.

Fuuuuuuuuuuuuuuuuuuuuack, das heißt, die roten Karten sind leicht wahrscheinlicher auf der Hand im zweiten Fall, weil sich da die 1-Blau nicht wie eine weiße Karte verhält.

Fuuuuuuuck.

Anyway.

Ok, das was ich aufschreiben wollte ist eine untere Schranke für die echte Wahrscheinlichkeit.

\subsection{Easymode slightly easier}

Ok, fuck grün, was wenn nur blau und rot. So, die Wahrscheinlichkeit im ersten Fall ist relativ ez, das ist der Term denn ich vorher aufschreiben wollte. Man beachte die rote Fallunterscheidung analog zur blauen.

\begin{equation*}
    P(X_\blue 1) = \blue{\frac{k}{n}} \cdot \left (\red{\underbrace{\frac{k-1}{n-1}}_\text{1-Rot in der Hand} + \underbrace{\frac{n-k-1}{n-1} \cdot \frac{k-1}{n-2}}_\text{1-Rot nicht, 2-Rot in der Hand}}\right )
\end{equation*}

So, jetzt der spannende Fall, wir wissen die 1-Blau ist nicht in der Hand. Achso eigentlich ist es eh nicht so schwer, sie nimmt einen Platz im Deck, aber nicht in der Hand weg, also werden alle passenden $n-1$ Terme durch $n-2$ usw. ersetzt:

\begin{equation*}
    P(X_\blue 2) = \blue{\frac{n-k}{n}\cdot\frac{k}{n-1}} \cdot \left (\red{\underbrace{\frac{k-1}{n-2}}_\text{1-Rot in der Hand} + \underbrace{\frac{n-k-1}{n-2} \cdot \frac{k-1}{n-3}}_\text{1-Rot nicht, 2-Rot in der Hand}}\right )
\end{equation*}

Wie gesagt sind die beiden blauen Fälle exklusiv, also kann man die Wahrseinlichkeiten einfach addieren und Easymode slightly easier ist gelöst:

\begin{equation*}
    P(X) = P(X_\blue 1) + P(X_\blue 2)
\end{equation*}

\subsection{Back to Easymode}

So jetzt wieder mit grünen Karten auch. Was hat uns der letzte Teil gelehrt? Wir müssen weiterhin tracken, ob wir im blauen Fall 1 oder 2 und auch im roten Fall 1 oder 2 sind, und immer die Zahl im Nenner anpassen, jenachdem wieviele Stellen im Deck noch nicht determiniert sind.

So kommen wir jetzt auf 4 Fälle insgesamt:

\begin{align*}
     P(X_{\blue 1, \red 1}) &= \blue{\frac{k}{n}} \cdot \red{\frac{k-1}{n-1}} \cdot \left( \green{\underbrace{\frac{k-2}{n-2}}_\text{1-Grün in der Hand} + \underbrace{\frac{n-k-2}{n-2} \cdot \frac{k-2}{n-3}}_\text{1-Grün nicht, 2-Grün in der Hand}}\right) \\
     P(X_{\blue 2, \red 1}) &= \blue{\frac{n-k}{n}\cdot\frac{k}{n-1}} \cdot \red{\frac{k-1}{n-2}} \cdot \left( \green{\frac{k-2}{n-3} + \frac{n-k-2}{n-3} \cdot \frac{k-2}{n-4}}\right) \\
     P(X_{\blue 1, \red 2}) &= \blue{\frac{k}{n}} \cdot \red{\frac{n-k-1}{n-1} \cdot \frac{k-1}{n-2}} \cdot \left( \green{\frac{k-2}{n-3} + \frac{n-k-2}{n-3} \cdot \frac{k-2}{n-4}}\right) \\
     P(X_{\blue 2, \red 2}) &= \blue{\frac{n-k}{n}\cdot\frac{k}{n-1}} \cdot \red{\frac{n-k-1}{n-2} \cdot \frac{k-1}{n-3}} \cdot \left( \green{\frac{k-2}{n-4} + \frac{n-k-2}{n-4} \cdot \frac{k-2}{n-5}}\right)
\end{align*}

Ok, cool, das war viel Copy und Paste Arbeit, aber damit haben wir mal den Easymode gelöst, wenn wir noch ein bissi addieren.

Viel spannender ist aber das Pattern, das sich da ergibt, wenn man die Brüche alle zusammenfasst. Spalten wir kurz mal den grünen Fall jeweils auch noch auf in $X_{\blue i, \red j, \green l}$, für $i, j, l$ gleich 1 oder 2.

Mit der fallenden Faktoriellen ($x^{\underline{i}} := \frac{n!}{(n-i)!}$) kann man die Wahrscheinlichkeit einfach hinschreiben:

\begin{equation*}
    P(X_{\blue i, \red j, \green l}) = \frac{k^{\underline{3}} \cdot (n-k)^{\underline{i+j+k-3}}}{n^{\underline{i+j+l}}}
\end{equation*}

Die $3$ in der Formel ist natürlich komplett arbiträr die Anzahl der Farben, also mit Induktion\texttrademark ist der Easymode sogar für beliebige Anzahlen an Farben gelöst.

Man kann es auch ez\texttrademark auf mehr Karten pro Farbe (mit eventuell versichenden Anzahlen je Farbe sogar) verallgemeinern, indem man $i, j, l$ etc. über mehr Zahlen laufen lässt. Sei $c$ die Anzahl der Farben, $f$ ein Multiindex für den Fall und $s$ die Summe von $f$.

\begin{equation*}
    P(X_f) = \frac{k^{\underline{c}} \cdot (n-k)^{\underline{s-c}}}{n^{\underline{s}}}
\end{equation*}

\begin{proof}
    Übungsaufgabe.
\end{proof}

Letztendlich muss man jetzt nur mehr aufsummieren, da nach Konstruktion die Fälle ja exklusiv gemacht sind. Ist halt ne lustige Summe über alle Multiindizes, wobei jeder einzelne Index von 1 bis Anzahl der Karten dieser Farbe läuft.

\fi

\end{document}